<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc:document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
              xmlns:ice1="http://ice.rc.ag/xml/ns/2007/08/Document"
              xmlns:doc="http://ice.rc.ag/xml">
   <uid>15225</uid>
   <externalId>15225</externalId>
   <documentDate>2020-11-16T16:41:15Z</documentDate>
   <fields>
        <field name="publisher">
              <value><![CDATA[Tagesschau]]></value>
        </field>
        <field name="vortitel">
              <value><![CDATA[Beschlussvorlage für Corona-Gipfel]]></value>
        </field>
        <field name="titel">
              <value><![CDATA[Diese Verschärfungen will der Bund]]></value>
        </field>
        <field name="rubrik">
              <value><![CDATA[inland]]></value>
        </field>
        <field name="href">
              <value><![CDATA[https://www.tagesschau.de/inland/bund-verschaerfungen-corona-101.html]]></value>
        </field>
        <field name="abstract">
              <value><![CDATA[Die Bundesregierung fordert strengere Kontaktbeschränkungen - schon vor Ende des November-Lockdowns. Was schlägt sie im Einzelnen vor? Ein Überblick.]]></value>
        </field>
        <field name="text">
              <value><![CDATA[




Die Bundesregierung fordert strengere Kontaktbeschränkungen - schon vor Ende des November-Lockdowns. Was schlägt sie im Einzelnen vor? Ein Überblick.
 Am heutigen Montag treffen sich Bundeskanzlerin Angela Merkel und die Ministerpräsidentinnen und Ministerpräsidenten der Länder zu Beratungen über die Corona-Lage im Kanzleramt. Sie wollen ein Zwischenfazit des November-Lockdowns ziehen. Maßnahmen für Dezember sollen erst am 23. November festgelegt werden. Die Bundesregierung will allerdings schon jetzt einige der Corona-Regeln verschärfen - besonders die Kontaktbeschränkungen. Die neuen Einschränkungen werden jedoch schwächer ausfallen als zunächst vom Kanzleramt geplant. Das geht aus einer Neufassung einer Beschlussvorlage hervor, die der Nachrichtenagentur Reuters vorliegt. Was will die Bundesregierung demnach konkret durchsetzen?
Kontaktbeschränkungen
 Der Aufenthalt in der Öffentlichkeit soll nach dem Willen des Bundes nur mit den Angehörigen des eigenen und maximal zwei Personen eines weiteren Hausstandes stattfinden. Gemäß der Neufassung der Beschlussvorlage hat diese Formulierung jedoch nur Appellcharakter. In der früheren Fassung galt dies noch verbindlich und unter Androhung von Sanktionen durch die Ordnungsbehörden. Über die empfohlene Kontaktbeschränkung hinausgehende Gruppen feiernder Menschen auf öffentlichen Plätzen, in Wohnungen sowie privaten Einrichtungen seien "angesichts der ernsten Lage in unserem Land inakzeptabel".

Private Treffen
 Trotz der bereits geltenden Bestimmungen zum Infektionsschutz würden die Ansteckungen weiterhin "im privaten Umfeld und außerhalb des öffentlichen Raumes stattfinden", heißt es im Papier. Zur Senkung der Gefahr sollten Kinder und Jugendliche angehalten werden, sich nur noch mit einem festen Freund in der Freizeit zu treffen. Auch private Zusammenkünfte mit Freunden und Bekannten sollten sich generell nur noch auf einen festen weiteren Hausstand beschränken. Auf private Feiern solle zunächst bis zum Weihnachtsfest ganz verzichtet werden. Dabei handelt es sich ebenfalls nicht um eine verbindliche Regelung, sondern um einen Appell an die Bürger. Seit dem 2. November gilt, dass sich nur Angehörige des eigenen und eines weiteren Hausstands in der Öffentlichkeit aufhalten dürfen, maximal jedoch zehn Personen.
Quarantäne
 Der Bund empfiehlt allen Menschen mit Erkältungssymptomen und insbesondere bei Husten und Schnupfen, sich unmittelbar nach Hause in Quarantäne zu begeben. "Dort sollen sie fünf bis sieben Tage bis zum Abklingen der Symptome verbleiben", heißt es. Dort sei darauf zu achten, die Distanz auch zu anderen Mitgliedern des Hausstandes und insbesondere zu Risikogruppen im Haushalt zu wahren. "Die Krankschreibung soll telefonisch durch den Hausarzt erfolgen zunächst ohne Präsenzbesuch in der Praxis." In Absprache mit dem Arzt werde auch geklärt, ob ein Corona-Test erforderlich sei.
Schulen
 Die Schulen sollen grundsätzlich weiter offen gehalten werden. Eine erste Version der Beschlussvorlage enthielt zudem Pläne für strengere Auflagen an Schulen, z.B. eine generelle Maskenpflicht und die Verkleinerung der Lerngruppen. Nach massivem Widerstand der Bundesländer wurde die Vorlage aber angepasst und sieht jetzt vor, dass die Länder bis zur kommenden Woche einen Vorschlag vorlegen, wie Ansteckungsrisiken im Schulbereich weiter reduziert werden können. Von einer Verschärfung der Maskenpflicht wird laut Neufassung der Beschlussvorlage abgesehen.
Schutz von Risikogruppen
 Besonders gefährdete Menschen wie Alte, Kranke oder Personen mit Vorerkrankungen sollen nach dem Willen des Bundes zum Schutz vor dem Coronavirus von Dezember an vergünstigte FFP2-Masken erhalten. Um das Risiko einer Infektion zu reduzieren, werde der Bund auf seine Kosten für diese Bevölkerungsgruppe die Abgabe von je 15 dieser Masken gegen eine geringe Eigenbeteiligung ermöglichen. Das ergebe rechnerisch eine Maske pro Winterwoche. Zudem wird geraten, Besuche bei besonders gefährdeten Menschen nur dann zu unternehmen, wenn alle Familienmitglieder frei von Symptomen seien und sich seit einer Woche in keine Risikosituationen begeben hätten.
Impfzentren
 Die Länder sollen sich zwar auf Impfungen vorbereiten. Allerdings wird auf eine Frist verzichtet, wonach laut der früheren Beschlussfassung eine kurzfristige Inbetriebnahme von Impfzentren ab dem 15. Dezember möglich sein sollte. Bis Ende November sollen die Länder dem Bund mitteilen, wie viel Impfungen sie am Tag planen.
Nachverfolgung von Infektionen
 Da eine vollständige Nachverfolgung von Kontakten oft nicht möglich ist, sollen bei Ausbruchsgeschehen in einem bestimmten Cluster wie einer Schule oder einem Unternehmen die Maßnahmen wie eine Quarantäne auch ohne positives Testergebnis angewendet werden. "Mit Blick auf die Verhältnismäßigkeit ist die Isolierung von Kontakt- bzw. Ausbruchsclustern im Vergleich zu Beschränkungsmaßnahmen ein milderes Mittel", heißt es.
Gesundheitsämter
 Bis Ende des Jahres sollen die neuen digitalen Werkzeuge zur Erfassung der Infektionen in den Behörden deutlich stärker genutzt werden. Zudem soll die Corona-Warn-App fortwährend verbessert und mit neuen Funktionen angeboten werden.








]]></value>
        </field>
   </fields>
</doc:document>
